% Во введении обосновывается актуальность темы, а также формулируется основная цель курсового
% проекта. Объём введения должен составлять 1-2 листа.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% TEXT WIDTH %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\anonsection{ВВЕДЕНИЕ}

Базы данных являются неотъемлемой составляющей многих современных программных продуктов. Существует
множество разновидностей баз данных, различающихся способами хранения и обработки информации. В
последнее время большое распространение получают NoSQL-решения, среди которых особенно выделяются
графовые базы данных. Они хранят информацию в графовой модели, а это означает, что выборка данных
относительно их связей с другими данными является базовой операцией, выполняющейся эффективнее, чем в,
например, реляционных аналогах. Графовые базы данных успешно применяются при решении различных задач:
генерация рекомендаций реального времени, управление идентификацией и доступом, выявление мошенничества
и многое другое.

Сегодня существует множество графовых СУБД. Среди наиболее распространённых --- Neo4j, ArangoDB,
Amazon Neptune, Azure Cosmos DB и другие. Они различаются поддерживаемыми моделями данных, реализацией
графовой модели, направленностью на аналитическую обработку или обработку транзакций, возможностями
масштабирования. Одной из таких графовых СУБД является Dgraph --- проект с открытым исходным кодом,
ориентированный на распределённое использование и масштабирование, нативно поддерживающий технологию
GraphQL и OLTP-направленный. СУБД Dgraph развивается, и становится актуальным вопрос оценки
её производительности для возможности сравнения с аналогичными графовыми СУБД. Важнейший показатель
такой оценки --- эффективность выполнения графовых запросов.

Таким образом, целью курсового проекта является оценка производительности СУБД Dgraph при
выполнении графовых запросов. Курсовой проект выполняется в рамках сравнения производительности
графовых СУБД Neo4j, ArangoDB и Dgraph, поэтому результаты оценивания также должны быть сравнимы.
Для этого, в частности, будут использоваться единые, определённые предварительно, наборы графовых
запросов и датасетов. Также результаты оценивания должны быть легко воспроизводимы, для чего важно
автоматизировать основные этапы работы: загрузку исходных данных и выполнение графовых запросов.
При этом необходимо минимизировать дублирование в итоговом программном коде.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% TEXT WIDTH %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
